{
  "Дыхательная система": [
    {
      "question": "Крепитация образуется в:",
      "options": ["гортани", "трахее", "бронхах", "бронхиолах", "плевральной полости", "альвеолах"],
      "correct": 5
    },
    {
      "question": "Характер одышки при пневмонии:",
      "options": ["инспираторная", "экспираторная", "смешанная", "одышка Шика"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Пуэрильное дыхание выслушивается у здоровых детей до:",
      "options": ["1 месяца", "6 месяцев", "1 года", "2 лет", "7 лет"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Ограничение подвижности лёгких характерно для следующих заболеваний:",
      "options": ["эмфизема лёгких", "пневмосклероз", "экссудативный плеврит", "крупозная пневмония", "очаговая пневмония", "гидроторакс", "слипчивый плеврит"],
      "correct": [0,1,2,3,5,6]
    },
    {
      "question": "Частота дыхания в одну минуту у здорового ребёнка 1 года:",
      "options": ["18–20", "30–35", "40–60", "25", "20–30"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Частота дыхания в 1 минуту у здорового новорождённого:",
      "options": ["20–30", "40–60", "25", "30–35", "60–70"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Частота дыхания в 1 минуту у здорового ребёнка 5 лет:",
      "options": ["40–60", "35–40", "30–35", "25", "18–20"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Частота дыхания в 1 минуту у здорового ребёнка 10 лет:",
      "options": ["18–20", "20–30", "25", "30–35", "40–60"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Правое лёгкое состоит из:",
      "options": ["8 сегментов", "9 сегментов", "10 сегментов", "11 сегментов", "12 сегментов"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "У здоровых детей первого года жизни соотношение между частотой дыхания и пульса равно:",
      "options": ["1:1", "1:2", "1:3", "1:4", "1:5"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Причинами развития дыхания Чейна-Стокса могут быть:",
      "options": ["опухоль мозга", "терминальная стадия сердечной недостаточности", "диабетическая кома", "терминальная стадия почечной недостаточности", "выраженный ацидоз", "менингит или энцефалит"],
      "correct": [0,1,3,5]
    },
    {
      "question": "Критерии дыхательной недостаточности следующие:",
      "options": ["цианоз", "одышка", "нарушение ритма дыхания", "тахикардия", "кашель"],
      "correct": [0,1,2,3]
    },
    {
      "question": "К видам одышки у детей относятся:",
      "options": ["инспираторная", "экспираторная", "смешанная", "поверхностная", "одышка Шика"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Крепитация выслушивается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["крупозной пневмонии", "экссудативном плеврите", "отёке лёгкого", "очаговой пневмонии", "начальной стадии туберкулезной инфильтрации легких", "застое в лёгких"],
      "correct": [0,2,3,5]
    },
    {
      "question": "Смещение средостения в сторону поражения может наблюдаться при:",
      "options": ["гемотораксе", "пневмотораксе", "гидропневмотораксе", "лобарной эмфиземе", "ателектазе лёгкого"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Особенно интенсивное развитие альвеол происходит:",
      "options": ["от рождения до 2 лет", "от 2 до 5 лет", "от 5 до 7 лет", "от 7 до 10 лет", "от 10 до 14 лет"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Левое лёгкое состоит из:",
      "options": ["8 сегментов", "9 сегментов", "10 сегментов", "11 сегментов", "12 сегментов"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "У детей раннего возраста пневмония чаще всего локализуется в:",
      "options": ["6 сегменте", "2 сегменте", "7 сегменте", "3 сегменте", "8 сегменте", "10 сегменте"],
      "correct": [0,1,5]
    },
    {
      "question": "Цианоз кожи, слизистой оболочки губ и языка появляется при насыщении артериальной крови кислородом менее:",
      "options": ["99%", "98%", "97%", "96%", "95%"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Истинный круп наблюдается при:",
      "options": ["дифтерии гортани", "острых респираторных вирусных заболеваниях", "бронхите", "пневмонии", "плеврите"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Ложный круп наиболее часто возникает при:",
      "options": ["дифтерии гортани", "острых респираторных вирусных заболеваниях", "бронхите", "пневмонии", "плеврите"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Гайморовы пазухи у детей хорошо развиты:",
      "options": ["при рождении", "к 1 году", "к 7 годам", "к 2 годам", "к 6 месяцам"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "У здоровых детей старше 1 года соотношение между частотой дыхания и пульса равно:",
      "options": ["1:1", "1:2", "1:3", "1:4", "1:5"],
      "correct": [3,4]
    },
    {
      "question": "Жёсткое дыхание выслушивается при:",
      "options": ["ателектазе", "значительном бронхоспазме", "экссудативном плеврите", "бронхите", "бронхопневмонии", "пневмотораксе"],
      "correct": [3,4]
    },
    {
      "question": "Ослабленное дыхание выслушивается при:",
      "options": ["бронхите", "ларингите", "фарингите", "экссудативном плеврите", "рините", "значительном бронхоспазме", "пневмотораксе"],
      "correct": [3,5,6]
    },
    {
      "question": "Влажные хрипы образуются в:",
      "options": ["гортани", "трахее", "бронхах", "альвеолах", "плевральной полости"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Индекс Тиффно в норме:",
      "options": ["меньше 40%", "меньше 50%", "меньше 60%", "меньше 70%", "больше 80%"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Полное прекращение подвижности нижнего края легких бывает при:",
      "options": ["эмфиземе", "метеоризме", "хронической пневмонии", "экссудативном плеврите", "увеличении печени"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Тимпанический оттенок перкуторного звука отмечается в следующих случаях:",
      "options": ["эмфизема", "бронхиальная астма", "обструктивный бронхит", "очаговая пневмония", "пневмоторакс"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Сурфактант продуцируется:",
      "options": ["тучными клетками", "лимфоцитами", "бокаловидными клетками", "макрофагами", "альвеолоцитами II типа"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Укорочение перкуторного звука отмечается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["пневмония", "ателектаз", "плеврит", "бронхиолит", "первичный туберкулезный комплекс"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Ослабленное дыхание наблюдается при следующих состояниях:",
      "options": ["парез дыхательных мышц", "инородное тело бронха", "значительный бронхоспазм", "экссудативный плеврит", "эмфизема лёгких", "крупозная пневмония", "ожирение"],
      "correct": [0,1,2,3,4,6]
    },
    {
      "question": "Сиплый кашель наблюдается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["ларингит", "дифтерия гортани", "крупозная пневмония", "отёк гортани", "ларингоспазм", "папиллома гортани"],
      "correct": [0,1,3,4,5]
    },
    {
      "question": "Спастический кашель наблюдается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["кардиомегалия", "коклюш", "инородное тело", "обструктивный бронхит", "муковисцидоз"],
      "correct": [1,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Битональный кашель наблюдается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["туберкулезный бронхоаденит", "ларингит", "лимфосаркома средостения", "медиастинальный плеврит", "кардиомегалия"],
      "correct": [0,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Голосовое дрожание ослаблено при следующих заболеваниях:",
      "options": ["экссудативный плеврит", "гидроторакс", "гемоторакс", "выраженный пневмосклероз", "пневмоторакс", "массивный ателектаз лёгкого"],
      "correct": [0,1,2,4,5]
    },
    {
      "question": "В норме разница между парциальным давлением углекислого газа в венозной крови и в альвеолярном воздухе составляет:",
      "options": ["5 мм рт. ст.", "10 мм рт. ст.", "15 мм рт. ст.", "18 мм рт. ст.", "25 мм рт. ст."],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Легочная вентиляция оценивается по следующим показателям:",
      "options": ["частота дыхания (ЧД)", "глубина дыхания (ДО)", "минутный объем дыхания (МОД)", "жизненная емкость лёгких (ЖЕЛ)", "объем альвеолярной вентиляции"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Ригидность грудной клетки увеличивается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["окостенение хрящей ребер", "обширный пневмосклероз", "эмфизема лёгких", "экссудативный плеврит", "бронхит"],
      "correct": [0,1,3]
    },
    {
      "question": "Легочные объёмы измеряют с помощью:",
      "options": ["спирометра", "спирографа", "пневмотахометра", "пикфлоуметра", "оксигемометра"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Обструктивный тип вентиляционных нарушений наблюдается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["инородное тело бронха", "бронхиолит", "обструктивный бронхит", "экссудативный плеврит", "бронхиальная астма", "стенозирующий ларингит"],
      "correct": [0,1,2,4,5]
    },
    {
      "question": "Во время приступа бронхиальной астмы перкуторный звук над лёгкими:",
      "options": ["ясный, легочный", "тупой", "тимпанический", "коробочный", "металлический"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Везикулярное дыхание у здоровых детей выслушивается:",
      "options": ["в периоде новорожденности", "в возрасте 3–6 месяцев", "в возрасте 6–12 месяцев", "старше 7 лет", "в возрасте 5–7 лет"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Усиление бронхофонии отмечается при следующих заболеваниях:",
      "options": ["полисегментарная пневмония", "компрессионный ателектаз", "крупные бронхоэктазы", "крупный абсцесс лёгкого", "крупозная пневмония"],
      "correct": [0,1,4]
    },
    {
      "question": "На основании какого исследования можно наиболее правильно диагностировать дыхательную недостаточность?",
      "options": ["анамнеза", "физикального обследования больного", "рентгенологического исследования грудной клетки", "спирографического исследования", "исследования газов артериальной крови (КЩС)"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Какие из нижеперечисленных клинических признаков характерны для экссудативного плеврита?",
      "options": ["боль при наклоне в здоровую сторону", "смещение органов средостения в здоровую сторону", "коробочный звук при перкуссии", "везикулярное дыхание при аускультации", "влажный кашель", "притупление перкуторного звука", "ослабление дыхания"],
      "correct": [0,1,5,6]
    },
    {
      "question": "У ребёнка одышка, свистящие сухие хрипы. Какова локализация поражения в дыхательных путях при данной ситуации?",
      "options": ["крупные бронхи", "средние бронхи", "мелкие бронхи", "плевра", "альвеолы", "гортань"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Парадоксальное дыхание наиболее часто наблюдается при:",
      "options": ["пневмотораксе", "эмфиземе лёгких", "ларингоспазме", "пневмонии", "ателектазе"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Смещение средостения в здоровую сторону может наблюдаться при:",
      "options": ["гемотораксе", "пневмотораксе", "ателектазе легкого", "гидропневмотораксе", "лобарной эмфиземе"],
      "correct": [0,1,3,4]
    },
    {
      "question": "Усиление голосового дрожания отмечается при:",
      "options": ["экссудативном плеврите", "выраженном пневмофиброзе", "крупной каверне", "гидротораксе", "абсцессе лёгкого"],
      "correct": [1,2,4]
    },
    {
      "question": "Экспираторная одышка наблюдается при:",
      "options": ["пневмонии", "бронхиальной астме", "плеврите", "бронхиолите", "обструктивном бронхите", "ларинготрахеите"],
      "correct": [1,3,4]
    },
    {
      "question": "Инспираторная одышка наблюдается при:",
      "options": ["истинном крупе", "бронхите", "заглоточном абсцессе", "ларингите со стенозом гортани", "инородном теле в гортани или трахее", "пневмонии"],
      "correct": [0,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Состояние ортопноэ отмечается при следующих заболеваниях органов дыхания:",
      "options": ["плеврит", "приступ бронхиальной астмы", "пневмония", "синдром Хаммена–Рича", "ларинготрахеит", "бронхиолит"],
      "correct": [1,3,5]
    },
    {
      "question": "Уменьшение объёма одной половины грудной клетки может наблюдаться при:",
      "options": ["пневмонии", "обширном пневмосклерозе", "полном заращении плевральной щели", "ателектазе лёгкого", "экссудативном плеврите", "обструктивном бронхите"],
      "correct": [1,2,3]
    },
    {
      "question": "Шум трения плевры:",
      "options": ["выслушивается на выдохе", "выслушивается на вдохе", "выслушивается на вдохе и выдохе", "исчезает после кашля", "не исчезает после кашля", "усиливается при надавливании стетоскопом", "ослабевает при надавливании стетоскопом"],
      "correct": [2,4,5]
    },
    {
      "question": "Влажные хрипы:",
      "options": ["слышны на вдохе", "слышны на выдохе", "слышны на вдохе и выдохе", "после кашля не меняют локализацию", "после кашля меняют локализацию", "после кашля могут усиливаться", "после кашля могут исчезнуть"],
      "correct": [2,4,5,6]
    },
    {
      "question": "Смещение верхней границы лёгких вверх и увеличение полей Кренига отмечается при:",
      "options": ["пневмонии", "бронхите", "эмфиземе лёгких", "пневмосклерозе", "сморщивании верхушек лёгких", "приступе бронхиальной астмы"],
      "correct": [2,5]
    },
    {
      "question": "Низкое стояние диафрагмы отмечается при:",
      "options": ["эмфиземе лёгких", "очаговая пневмония", "напряженном пневмотораксе", "ателектазе лёгких", "массивном плевральном выпоте"],
      "correct": [0,2,4]
    },
    {
      "question": "Высокое стояние диафрагмы отмечается при:",
      "options": ["эмфиземе лёгких", "парезе диафрагмы", "ателектазе лёгких", "плевральном выпоте", "гипоплазии долей лёгкого"],
      "correct": [1,2,4]
    },
    {
      "question": "Укорочение перкуторного звука и бронхиальное дыхание наблюдается при:",
      "options": ["очаговой пневмонии", "сегментарной и полисегментарной пневмонии", "ателектазе", "в участках лёгкого над плевральным выпотом", "бронхиальной астме"],
      "correct": [1,2,3]
    },
    {
      "question": "Укорочение перкуторного звука и ослабление или исчезновение дыхательных шумов над каким–либо участком лёгкого бывает при:",
      "options": ["ателектазе", "бронхиальная астма", "обструктивный бронхит", "экссудативном плеврите", "гидротораксе"],
      "correct": [0,3,4]
    },
    {
      "question": "Причинами развития дыхания Куссмауля могут быть:",
      "options": ["терминальная стадия сердечной недостаточности", "диабетическая кома", "терминальная стадия почечной недостаточности", "тяжёлая ацетонемическая рвота", "поражение мозга различного характера"],
      "correct": [1,3]
    },
    {
      "question": "Бронхиальное дыхание выслушивается при:",
      "options": ["сегментарных и лобарных пневмониях", "ателектазе", "значительном бронхоспазме", "бронхите", "массивной туберкулёзной инфильтрации", "инородном теле бронха"],
      "correct": [0,1,4]
    }
  ],
  "Сердечно-сосудистая система": [
    {
      "question": "В каком сроке беременности происходит формирование сердца плода?",
      "options": ["15–17 неделя", "2–8 неделя", "18–24 неделя", "16–20 неделя", "20–24 неделя"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Зубец Р у детей школьного возраста в стандартных отведениях составляет:",
      "options": ["1/3 зубца R", "1/4 зубца R", "1/6 зубца R", "1/7 зубца R", "1/8–1/10 зубца R"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Какие клинические признаки свойственны детям с коарктацией аорты?",
      "options": ["различия в физическом развитии верхней и нижней половины тела", "наличие пульсации сосудов на нижних конечностях", "повышение артериального давления на верхних конечностях", "выслушивание систолического шума в межлопаточной области", "понижение артериального давления на ногах"],
      "correct": [0,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Чем характеризуется атриовентрикулярная блокада I степени?",
      "options": ["уширением комплекса QRS", "уширением зубца Р", "удлинением интервала PQ", "удлинением интервала QT", "ни одним из указанных показателей"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Перечислите признаки, характерные для недостаточности митрального клапана:",
      "options": ["усиленный верхушечный толчок", "граница относительной сердечной тупости расширена влево", "шум усиливается в положении ребёнка на левом боку", "ослаблен II тон на легочной артерии", "увеличена амплитуда зубца R в отведениях V5–V6"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Какие врождённые пороки сердца у детей сопровождаются сбросом крови слева направо?",
      "options": ["дефект межжелудочковой перегородки", "коарктация аорты", "дефект межпредсердной перегородки", "открытый артериальный проток", "все перечисленные пороки"],
      "correct": [0,2,3]
    },
    {
      "question": "Верхняя граница относительной сердечной тупости у здорового новорождённого ребёнка находится:",
      "options": ["четвертое ребро", "третье межреберье", "второе межреберье", "второе ребро", "третье ребро"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Перечислите пороки, при которых имеет место гипертрофия левого желудочка:",
      "options": ["недостаточность митрального клапана", "стеноз устья аорты", "недостаточность аортального клапана", "стеноз легочной артерии", "тетрада Фалло"],
      "correct": [0,1,2]
    },
    {
      "question": "Верхняя граница относительной сердечной тупости у здорового ребёнка 10 лет находится:",
      "options": ["второе ребро", "второе межреберье", "третье ребро", "третье межреберье", "четвертое ребро"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Левая граница относительной сердечной тупости у здорового ребёнка первого года жизни находится:",
      "options": ["по левой сосковой линии", "на 1–2 см кнаружи от левой сосковой линии в IV межреберье", "3 см кнаружи от левой сосковой линии", "кнутри на 1 см от левой сосковой линии", "на 2 см кнутри от левой сосковой линии в V межреберье"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Левая граница относительной сердечной тупости у здорового ребёнка 7 лет находится:",
      "options": ["на 2 см кнаружи от левой сосковой линии в IV межреберье", "на 2 см кнаружи от левой сосковой линии в V межреберье", "по левой сосковой линии в V межреберье", "на 1 см кнаружи от левой сосковой линии в IV межреберье", "на 2 см кнутри от левой сосковой линии в V межреберье"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Правая граница относительной сердечной тупости у здорового ребёнка одного года находится:",
      "options": ["кнаружи от правой парастернальной линии", "по правой парастернальной линии", "середина расстояния между парастернальной линией и правым краем грудины", "по правому краю грудины", "по левому краю грудины"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Правая граница относительной сердечной тупости у ребёнка 10 лет находится:",
      "options": ["кнаружи от правой парастернальной линии", "по правой парастернальной линии", "середина расстояния между правой парастернальной линией и правым краем грудины", "по правому краю грудины", "кнутри от правого края грудины"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Частота пульса в 1 минуту у здорового новорождённого:",
      "options": ["120–100", "120–140", "100–80", "85–80", "80–60"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Частота пульса в 1минуту у здорового ребёнка одного года:",
      "options": ["150–170", "120–118", "100–80", "85–74", "78–60"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Частота пульса в 1 минуту у здорового ребёнка 5 лет:",
      "options": ["120–140", "130–150", "100–98", "85–80", "78–80"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Перечислите жалобы, характерные для тетрады Фалло:",
      "options": ["одышка", "папулезная сыпь на коже", "цианоз", "отставание в физическом развитии", "цианотично–одышечные приступы"],
      "correct": [0,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Местом наилучшего выслушивания систолического шума при высоком дефекте межжелудочковой перегородки является:",
      "options": ["верхушка сердца", "второе межреберье справа у грудины", "второе межреберье слева от грудины", "IV межреберье у левого края грудины", "основание мечевидного отростка"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Какой шум в сердце характерен для открытого артериального протока?",
      "options": ["продолжительный систолический шум у верхушки сердца", "диастолический шум у верхушки сердца", "систолический шум во II межреберье справа от грудины", "систоло–диастолический шум во II межреберье у левого края грудины", "диастолический шум во II межреберье справа от грудины"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Выберите признаки, характерные для ваготонии:",
      "options": ["понижение АД", "брадикардия", "повышение АД", "потливость", "обмороки"],
      "correct": [0,1,3,4]
    },
    {
      "question": "На обзорной рентгенограмме грудной клетки левый контур сердца формируется:",
      "options": ["дугой аорты", "легочной артерией", "левым предсердием", "левым желудочком", "правым желудочком"],
      "correct": [0,1,2,3]
    },
    {
      "question": "Что из нижеперечисленного характерно для острой правожелудочковой недостаточности?",
      "options": ["увеличение печени", "общие отёки", "отёк лёгкого", "повышение АД", "олигурия"],
      "correct": [0,4]
    },
    {
      "question": "I отведение регистрирует разность потенциалов между:",
      "options": ["правой рукой и левой ногой", "левой рукой и левой ногой", "правой рукой и левой рукой", "правой рукой, левой рукой, левой ногой", "левой рукой, правой ногой"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "II отведение регистрирует разность потенциалов между:",
      "options": ["правой рукой и левой ногой", "левой рукой и левой ногой", "правой рукой и левой рукой", "правой рукой, левой рукой, левой ногой", "левой рукой, правой ногой"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "III отведение регистрирует разность потенциалов между:",
      "options": ["правой рукой и левой ногой", "левой рукой и левой ногой", "правой рукой и левой рукой", "правой рукой, левой рукой, левой ногой", "левой рукой, правой ногой"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Какие признаки характерны для тетрады Фалло?",
      "options": ["отставание в физическом развитии", "цианоз", "гипертрофия правого желудочка", "декстрапозиция аорты", "гипертрофия левого желудочка"],
      "correct": [0,1,2,3]
    },
    {
      "question": "Длительность интервала РQ у новорождённых детей:",
      "options": ["0,11–0,16 с", "0,11–0,15 с", "0,12–0,18 с", "0,04–0,06 с", "0,09–0,12 с"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Длительность интервала РQ у детей старшего возраста:",
      "options": ["0,11–0,14 с", "0,09–0,12 с", "0,04–0,06 с", "0,11–0,13 с", "0,14–0,18 с"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Зубец Р у новорождённых в стандартных отведениях составляет:",
      "options": ["1/8 зубца R", "1/6 зубца R", "1/5 зубца R", "1/9 зубца R", "1/3 зубца R"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Какие признаки характерны для митрального стеноза?",
      "options": ["увеличение левого предсердия", "увеличение амплитуды зубца R в отведении V5–V6", "диастолический шум на верхушке", "«хлопающий» I тон на верхушке сердца"],
      "correct": [0,2,3]
    },
    {
      "question": "Длительность комплекса QRS у новорождённого ребёнка в стандартных отведениях составляет:",
      "options": ["0,06–0,08 с", "0,08–0,12 с", "0,08–0,1 с", "0,04–0,05 с", "0,07–0,08 с"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Длительность комплекса QRS у детей старшего возраста в стандартных отведениях составляет:",
      "options": ["0,06–0,08 с", "0,05–0,06 с", "0,08–0,14 с", "0,04–0,05 с", "0,08–0,12 с"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Автоматизм синусового узла у ребёнка старшего возраста (импульсов в 1 минуту):",
      "options": ["40–50", "20–40", "30–40", "60–80", "15–30"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Синусовая брадикардия у детей может быть обусловлена:",
      "options": ["гипотиреозом", "симпатикотонией", "внутричерепной гипертензией", "ваготонией", "ни одним из перечисленных состояний"],
      "correct": [0,2,3]
    },
    {
      "question": "Боталлов проток облитерируется на … месяце внеутробной жизни:",
      "options": ["первом", "втором", "четвертом", "пятом", "шестом"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Диастолическое артериальное давление составляет от систолического:",
      "options": ["1/2–2/3", "1/4–1/5", "1/3–1/4", "1/5–1/6", "1/7–1/8"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Артериальное давление на ногах:",
      "options": ["равно артериальному давлению на руках", "ниже артериального давления на руках", "выше артериального давления на руках на 10–20 мм рт. ст.", "выше артериального давления на руках на 40–50 мм рт. ст.", "не определяется"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Какие признаки характерны для митрального стеноза?",
      "options": ["цианотический румянец щек", "увеличение амплитуды зубца R в отведении V5–V6", "митральный щелчок", "при пальпации пресистолическое дрожание («кошачье мурлыкание»)", "хлопающий I тон"],
      "correct": [0,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Какой из указанных интервалов характеризует предсердно-желудочковую проводимость?",
      "options": ["R–R", "Q–T", "P–Q", "S–T", "T–P"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Какой показатель на ЭКГ характеризует сократительную способность миокарда?",
      "options": ["QRS", "P–Q", "R–R", "T–T", "систолический показатель"],
      "correct": 4
    },
    {
      "question": "Какие признаки на ЭКГ могут регистрироваться у детей с миокардитом?",
      "options": ["тахикардия или брадикардия", "высокий, остроконечный зубец Т", "экстрасистолия", "атриовентрикулярные блокады"],
      "correct": [0,2,3]
    },
    {
      "question": "Укажите жалобы, характерные для ребёнка старшего возраста с коарктацией аорты:",
      "options": ["головная боль", "головокружение", "слабость в ногах", "наклонность к частым заболеваниям органов дыхания", "носовые кровотечения"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Какой интервал соответствует диастоле сердца?",
      "options": ["P–Q", "Q–T", "R–R", "T–P", "QRS"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Какие компоненты формируют I тон?",
      "options": ["напряжение миокарда желудочков", "закрытие атриовентрикулярных клапанов", "открытие клапанов магистральных сосудов", "вибрация стенок магистральных сосудов", "открытие атриовентрикулярных клапанов"],
      "correct": [0,1,2,3]
    },
    {
      "question": "Фонокардиографическая характеристика функциональных шумов включает следующие особенности:",
      "options": ["не связаны с тонами", "занимают меньшую часть систолы", "низкоамплитудные", "высокочастотные", "низкочастотные"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Фонокардиографическая характеристика органических шумов включает следующие особенности:",
      "options": ["связаны с тонами", "занимают большую часть систолы", "высокоамплитудные", "высокочастотные", "низкочастотные"],
      "correct": [0,1,2,3]
    },
    {
      "question": "Какие признаки характерны для функциональных шумов?",
      "options": ["не распространяются за пределы сердца", "короткие по продолжительности", "мягкие по тембру", "распространяются за пределы области сердца", "уменьшаются при нагрузке"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Органические шумы отличаются от функциональных следующими особенностями:",
      "options": ["грубые, «дующие» по тембру", "занимают большую часть систолы по продолжительности", "хорошо распространяются по области сердца и за ее пределы", "уменьшаются при вертикальном положении", "усиливаются при физической нагрузке"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Укажите место наилучшего выслушивания систолического шума при дефекте межпредсердной перегородки:",
      "options": ["верхушка сердца", "II межреберье справа от грудины", "мечевидный отросток", "II межреберье слева от грудины", "межлопаточная область"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Какой из зубцов ЭКГ отражает начало возбуждения межжелудочковой перегородки?",
      "options": ["зубец Р", "зубец Q", "зубец Т", "зубец S", "зубец R"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Электрическая систола сердца на ЭКГ – это:",
      "options": ["интервал R–R", "интервал P–Q", "интервал Q–T", "интервал Т–Р", "все перечисленное не верно"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Функциональные экстрасистолы отличаются от органических следующими особенностями:",
      "options": ["уменьшаются в положении стоя", "увеличиваются после физической нагрузки", "уменьшаются после физической нагрузки", "исчезают после пробы с атропином", "редкие по частоте"],
      "correct": [2,3,4]
    },
    {
      "question": "Основными признаками желудочковой экстрасистолии на ЭКГ являются:",
      "options": ["измененная форма желудочкового комплекса", "отсутствие зубца Р перед комплексом QRS", "полная компенсаторная пауза", "неизмененная форма желудочкового комплекса", "изменение интервала ST и зубца Т"],
      "correct": [0,1,2,4]
    },
    {
      "question": "Электрокардиографическими критериями гипертрофии левого желудочка являются:",
      "options": ["отклонение ЭОС влево", "высокоамплитудный зубец R в I, II, aVL, левых грудных отведениях", "глубокий зубец S в III, правых грудных отведениях", "высокоамплитудный зубец R в III, правых грудных отведениях"],
      "correct": [0,1,2]
    },
    {
      "question": "Для гипертрофии правого желудочка на ЭКГ характерны следующие признаки:",
      "options": ["отклонение ЭОС вправо", "высокий зубец R в III, aVR и правых грудных отведениях", "глубокий зубец S в I стандартном и левых грудных отведениях", "высокий зубец R в I стандартном и левых грудных отведениях"],
      "correct": [0,1,2]
    },
    {
      "question": "Верхняя граница относительной сердечной тупости у здорового ребёнка 5 лет находится:",
      "options": ["второе ребро", "второе межреберье", "третье ребро", "третье межреберье", "четвертое ребро"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Для желудочковой формы пароксизмальной тахикардии на ЭКГ характерно:",
      "options": ["отсутствие зубца Р", "неизмененные желудочковые комплексы", "уширенные и деформированные желудочковые комплексы", "дискордантность зубца Т", "удлинение интервала P–Q"],
      "correct": [0,2,3]
    },
    {
      "question": "Какие электрокардиографические признаки характерны для гиперкалиемии?",
      "options": ["уширение комплекса QRS", "уплощение зубца Т", "заостренный высокий Т", "удлинение интервала P–Q", "укорочение интервала Q–T"],
      "correct": [0,2,3,4]
    },
    {
      "question": "Для гипокалиемии на ЭКГ характерно:",
      "options": ["уменьшение амплитуды зубца Т", "увеличение амплитуды зубца U", "остроконечные, высокие зубцы Т", "депрессия сегмента SТ", "уширение зубца Т"],
      "correct": [0,1,3,4]
    },
    {
      "question": "ЭКГ–признаки суправентрикулярной пароксизмальной тахикардии:",
      "options": ["увеличение ЧСС в 2 и более раза от возрастной нормы", "левограмма", "комплексу QRS предшествует зубец Р", "уширен комплекс QRS"],
      "correct": [0,2]
    },
    {
      "question": "Критериями регулярного синусового ритма следует считать:",
      "options": ["регулярный последовательный ряд R–R", "зубец Р предшествует каждому комплексу QRS, положительный", "угол альфа +120", "уширен комплекс QRS"],
      "correct": [0,1]
    }
  ]
}
